\section{Primer contacte}
% entrar i sortir, obrir files
El primer que heu de tenir en compte a l'hora d'utilitzar Vim és que el ratolí no es fa servir. 
Què vol dir això? Vol dir que TOT es fa mitjançant \textbf{comandes}. 
A Vim una comanda pot ser: pitjar una tecla o un conjunt de tecles, o escriure a una zona en concret de l'editor (a la qual també s'accedeix mitjançant un conjunt de tecles); per tant, no es basa en menús ni icones.
Aquestes comandes poden combinant-se, de manera que es poden realitzar accions molt poderoses en molt poques pulsacions. 
No us espanteu, les comandes segueixen una lógica molt semblant i l'únic que s'ha de tenir en compte és que s'ha de dedicar una miqueta de temps per anar aprenent-les poc a poc.


\subsection{Instal·lació}
El primer pas consisteix en instalar VIM. %Es pot fer abans una petita comprovació: proveu a escriure a la línia de comandes \texttt{vi} i veureu c

Hi ha diferents maneres d'instal·lar programari. Per a conèixer les bases us recomanem el taller d'introducció a l'entorn Linux, i si us interessa més en detall com compilar i instal·lar programari us recomanem el taller de compilació.

Dit això, optarem per la instal·lació mitjançant el manegador de paquets de la vostra distribució Linux. 
Simplement heu d'introduir una de les següents comandes a una terminal, en funció de la distribució i manegador que tingueu al vostre Linux:

\begin{boxcode}
\# pacman -S vim \# Distribució Arch Linux \\
\# apt install vim \# Distribució Debian-based \\
\# dnf install vim \# Distribució Fedora
\end{boxcode}

Ara ja teniu VIM instal·lat! Els següents passos són saber entrar-ne i sortir-ne, obrir fitxers i guardar-los.

\subsection{Entrada i sortida}
Recordem que VIM és un editor per consola, per tant s'ha d'invocar des de la pròpia terminal. Això significa que per entrar a VIM haurem d'executar:

\begin{boxcode}
    $>$ vim
\end{boxcode}

S'obrirà a la consola la pantalla inicial, tal com es pot observar a la figura \ref{fig:vim}. 

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/vim.png}
    \caption{Pantalla inicial de Vim.}
    \label{fig:vim}
\end{figure}

Per sortir del programa simplement hem d'executar la comanda, en aquest cas conjunt de tecles, següent:
\begin{itemize}
    \item \texttt{:q} \index{:q} \quad Comanda per sortir de l'editor (abreviació de \eng{quit}).
    \item \texttt{:q} \\
        Comanda per sortir de l'editor.
        Abreviació: \eng{quit}.
\end{itemize}

\begin{boxtext}
    \texttt{:q} \index{:q} \quad Comanda per sortir de l'editor.
\end{boxtext}

\begin{boxitem}{Sortida de Vim.}{cmd:sortir}%{Sortida de Vim. \label{cmd:sorti}}
\item [\texttt{:q}] \index{:q} Comanda per sortir de l'editor.
\item [\texttt{:q!}] \index{:q!} Comanda per sortir de l'editor sense guardar els canvis realitzats en el fitxer.
\end{boxitem}
% \captionof{comandes}{Sortida de Vim. \label{cmd:sortir}} 

El següent pas és saber com obrir fitxers, simplement hem d'executar a la terminal:

\begin{boxcode}
    $>$ vim fitxer
\end{boxcode}

En el cas que aquest fitxer no existeixi, obre un fitxer buit. \aqnote{revisar}

\begin{boxtext}
    \textbf{Exercici 1.} Què passa quan per obrir Vim posem més d'un fitxer? Per exemple \texttt{vim fitxer0 fitxer1 fitxer2}.
\end{boxtext}

\begin{exercici}
    Què passa quan per obrir Vim posem més d'un fitxer? Per exemple \texttt{vim fitxer0 fitxer1 fitxer2}.
\end{exercici}


\subsection{Guardar fitxers}
Un element clau en l'edició de fitxer és poder-los guardar, acció que es realitza introduïnt la següent comanda (i que es pot combinar):

\begin{boxtext}
    \texttt{:w} \index{:w} \quad Guardar el fitxer (abreviació de \eng{write}) \\
    \texttt{:w nou\_nom\_fitxer} \index{:w nou\_nom\_fitxer} \quad Guarda el fitxer amb el nom indicat com a paràmetre. \\
    \texttt{:wq} \index{:wq} \quad Guardar i sortir del fitxer.
\end{boxtext}
\begin{boxtab}
    \texttt{:w} \index{:w} & Guardar el fitxer (abreviació de \eng{write}) \\
    \texttt{:w \{nom\}} \index{:w fitxer} & Guarda el contingut en un nou fitxer anomenat nom amb el nom indicat com a parà\-metre. \\
    \texttt{:wq} \index{:wq} & Guardar i sortir del fitxer.
\end{boxtab}

\begin{boxitem}{Guardar fitxers.}{cmd:guardar}%{Guardar fitxers. \label{cmd:guardar}}
    \item[\texttt{:w}] \index{:w} Guardar el fitxer (abreviació de \eng{write})
    \item[\texttt{:w \{nom\}}] \index{:w \{nom\}} Guarda el contingut en un nou fitxer anomenat nom.
    \item[\texttt{:wq}] \index{:wq} Guardar i sortir del fitxer.
\end{boxitem}
% \captionof{comandes}{Guardar fitxers. \label{cmd:guardar}} 
% \captionof{comdandes}{\label{cmd:}}

\subsection{Format de la documentació}
En aquesta documentació explicarem el funcionament de Vim, començant pels modes (secció \ref{sec:modes}, continuant amb les comandes que es poden executar a cada mode, seguit d'una agrupació de comandes de diferents modes que composen diverses funcionalitats \ref{sec:recull}.% combinacions de comandes entre modes.

Respecte a la mostra de les comandes, es seguirà el format mostrat a la taula \ref{tab:command_guide}.

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{c|l}
        \hline
        Format & Ús \\ \hline \hline
        \rowcolor[HTML]{EFEFEF} \texttt{<tecla>} & Indicar la pulsació d'una tecla de funció especial (no lletres). \\
                                \texttt{tecla0-tecla1} & Indicar la pulsació de diverses tecles alhora. \\
        \rowcolor[HTML]{EFEFEF} \texttt{tecla0tecla1} & Indicar la pulsació seguida de diverses tecles. \\ 
        \texttt{comanda\{arg0\}} & Indicar la realització d'una comanda on \texttt{arg0} n'és un paràmetre \\%amb paràmetres (\texttt{arg0}) \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Format de representació de les comandes.}
    \label{tab:command_guide}
\end{table}
